# 18. Cómo difunde su obra un autor: _copyright_, _copyleft_ y _copyfarleft_

Junto con [lo gratuito, lo abierto y lo libre](@index[17])
acontece una serie de replanteamientos sobre el respaldo legal de
cada autor en relación con el modo en cómo difunde su obra. En varios
de los casos esto se traduce a una serie de confusiones que vale la
pena abordar, aunque sea de una manera muy superficial.

## El nacimiento del _copyright_ o derechos de copia

El «derecho de copia» o también conocido como _copyright_ es una doctrina
jurídica que protege al autor y a su obra. Su símbolo es mundialmente
conocido (©) y su legislación parece extenderse incluso hasta en contra
de la voluntad del mismo autor.

Sin embargo, su origen es un tanto distinto. Con la expansión de la
imprenta en Gran Bretaña, algunos autores empezaron a cuestionar el
monopolio que tenían varios editores/impresores —por comodidad se
usará cada término indistintamente—. Con anterioridad, no existía
una legislación clara respecto a la relación entre ellos por lo que
en 1710 la Reina Ana promulgó un [estatuto](https://es.wikipedia.org/wiki/Estatuto_de_la_Reina_Ana)
que daba plenos derechos a los autores de explotar sus obras.

Este estatuto les daba «derechos de copia» a los impresores, haciendo
explícito que no eran los propietarios de la obra. **Este derecho
de explotación exclusiva de los editores solo era por un tiempo limitado**.
Una vez caducado el lapso, el autor era libre de dar prórroga al contrato
o buscarse un nuevo impresor. En caso de fallecimiento del autor,
una vez cumplido el lapso, la obra pasaba al [dominio público](https://es.wikipedia.org/wiki/Dominio_público).
**El lapso inicial era de tan solo catorce años** y durante un tiempo
permitió una gran flexibilidad y expansión de la industria editorial.
Pero también dio hincapié a nuevos conflictos: por un lado, el interés
del editor en ampliar el plazo de sus derechos de explotación; por
el otro, la preocupación de autores y familiares de no poder lucrar
más con la obra una vez fallecido el autor.

Ante estos conflictos, poco a poco las leyes de _copyright_ se fueron
modificando para incluir la posibilidad de herederos a las obras y
así continuar su explotación comercial, o la ampliación de los plazos
de explotación.

En el panorama actual, el titular de los derechos puede ser cualquier
persona o institución —pública o privada— que el autor señale y sus
derechos de explotación pueden extenderse a por lo menos cincuenta
años después de la muerte del autor, aunque la mayoría de los Estados
es ya de setenta años —como el caso de la Unión Europea y Estados
Unidos— o incluso de cien años —como sucede en México—.

Si bien esto ha permitido ampliar los plazos para la adquisición de
regalías, también ha generado el problema de las obras huérfanas —trabajos
que aún tienen _copyright_, pero cuyo titular de derechos no puede
ser localizado, por lo que la obra en teoría no puede ser utilizada—,
así como la imposibilidad de emplear un material sin la autorización
del titular —lo que supone que cualquier uso no autorizado, aunque
sea de elogio, está infringiendo con los derechos de autor—.

## El surgimiento del derecho de autor frente al _copyright_

El «derecho de copia» surge en Gran Bretaña al comienzo de la Ilustración,
pero como es evidente, no toda legislación moderna viene del mundo
anglosajón. Así como John Locke es uno de los «padres» de esta tradición
jurídica, en la Europa continental surge otra tradición: el **derecho
de autor**.

Los «padres» del derecho de autor son Kant, Hegel y varios juristas
franceses. Este derecho tiene la similitud de que surge para proteger
al autor y su obra, pero con la diferencia de que en realidad de trata
de dos tipos de derechos: [los patrimoniales y los morales](https://marianaeguaras.com/derechos-de-autor-diferencia-entre-morales-y-economicos/).
**Los derechos patrimoniales en sus efectos son iguales al _copyright_**,
son los derechos que permiten transmitir las posibilidades de explotación
de una obra. Esto trae implícito que la obra se considera un «fruto
del trabajo» del autor, el cual puede decidir la manera más oportuna
para sacar «beneficios por su labor».

Sin embargo, autores como Kant y Hegel consideraban que la obra era
más que eso: creían una creación era una expresión de la personalidad
o la voluntad del creador. La relación entre el autor y su obra no
es «accidental» —el trabajo no es sustancial al autor—, sino intrínseca
y única —la relación entre el autor y *su* obra es cualitativamente
distinta a cualquier relación que esta obra pudiera tener con otra
persona—. Es decir, al momento de producir una obra, no solo se *crea
un producto* mediante el trabajo, sino que también acontece una intimidad
por la cual es posible identificar que **una obra *forma parte* del
autor**.

Los derechos patrimoniales se quedan cortos al proteger a la obra
desde esta perspectiva, ya que solo la tratan como un producto. Por
ello, **los derechos morales funcionan para reconocer la *paternidad*
de una obra y el derecho que tiene el autor a proteger su integridad**.
Dado a que los derechos morales tratan a la obra como extensión del
autor, estos son de carácter intransferible e inalienables —o eso
se supone—.

Con esto, los derechos de autor son muy similares al _copyright_,
por lo que acarrean las mismas problemáticas que plantea el «derecho
de copia». Esto también permite que sea común utilizar el símbolo
«©» más la añadidura de un «D. R.», explicitando que los «derechos
reservados» engloban tanto los derechos patrimoniales y morales.

Al mismo tiempo, abre paso a ciertas ambigüedades ya que más allá
de un ámbito romántico o «metafísico», la supuesta relación intrínseca
e íntima entre el autor y su obra no puede explicarse del todo, pese
a que en un primer momento parezca evidente.

## El movimiento del _copyleft_ y el de la cultura libre

Hay varias personas que por motivos económicos, políticos o sociales
no están de acuerdo con las legislaciones actuales en torno al derecho
de autor. Uno de los principales argumentos es que las leyes actuales
restringen el flujo creativo que durante mucho tiempo se dio en el
quehacer cultural en pos de casos minoritarios de infracción.

Como propuesta a esta situación, surge el movimiento del _copyleft_,
cuyo nombre es un juego de palabras por el que se manifiesta que es
algo opuesto al _copyright_. Su símbolo —cada vez más popular— es
la inversión del símbolo del _copyright_. Al no existir aún ese carácter
en la mayoría de las fuentes tipográficas, como alternativa en texto
plano se utiliza una «c» invertida y entre paréntesis: «(ɔ)».

El origen del _copyleft_ se remonta a los años ochenta del milenio
pasado en el ámbito del _software_. Richard Stallman y el movimiento
del _software_ libre fueron los primeros en buscar alternativas *jurídicas*
que protegieran el código para asegurar su libre distribución. **Por
primera vez en la historia, los autores empezaron a preocuparse por
tener un respaldo legal que les permitiera distribuir su obra con
libertad**. Es así como surgió la [Licencia Pública General +++GNU+++](https://es.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License)
o +++GPL+++, por su acrónimo en inglés.

A finales de los noventa, estas ideas en torno a la propiedad del
código y del _software_ se expandieron a los productos culturales
en general. Su principal representante es Lawrence Lessig y el **movimiento
de la cultura libre**. Las licencias [Creative Commons](https://es.wikipedia.org/wiki/Creative_Commons)
surgen a partir de este movimiento hasta el punto que en la actualidad
son las licencias _copyleft_ más populares.

### La obra como un bien social antes que individual

En general, lo que estas licencias promulgan es un paso del «todo»
a «algunos» derechos reservados. Pero más relevante aún, **de manera
implícita da a entender que la obra es tanto un producto individual
como social**: **un bien común**.

El objetivo es simplificar el aparato jurídico y burocrático para
que cualquier persona —según los términos de cada licencia— puedan
utilizar un producto cultural como «suyo». La meta es constituir un
ecosistema cultural por el cual usuarios y creadores no se vean limitados,
al mismo tiempo que asegura la integridad de la creación y su creador.
Estos ideales poco a poco han tenido mayor recepción pero también
han provocado algunos conflictos. Por un lado, se consideran una amenaza
directa a la forma en cómo se ha gestado la cultura desde la Ilustración
—aunque en realidad solo ataca de manera directa los intereses monopólicos
de algunas compañías o asociaciones, tal como el _copyright_ surgió
para eliminar el monopolio de editores e impresores—. Por el otro,
crea un nuevo ecosistema cultural el cual se considera que debería
de ser más regulado por los Estados.

## El _copyleft_ y la interpretación del derecho de autor

El problema de la regulación afecta el ámbito legislativo ya que ninguna
tradición jurídica —anglosajona o continental— había considerado la
posibilidad de que el autor quisiera proteger «libremente» su obra.
De hecho, la «libertad» del autor se había comprendido como el respecto
y protección de su obra como su «propiedad» y las «libertades» económicas
y de comercio que de esto se desprendía.

Esta otra noción de lo «libre» —donde la obra es un «bien común» y
no una «propiedad»— y la demanda de los ciudadanos en su respaldo
jurídico ha inducido a la modificación de las distintas legislaciones.
En sentido jurídico, **las propuestas de licenciamiento del _copyleft_
no son una sustitución del derecho de autor, sino un «suplemento»**
por el cual se constituyen como licencias de uso no exclusivas.

Es decir, los derechos de explotación exclusiva de una obra no son
transferidos ni la obra pasa a un dominio público voluntario, sino
que siguen perteneciendo al autor o sus herederos. Esto no sería conflictivo
si de manera efectiva se respetara la voluntad del autor por dejar
«abierta» su obra aun después de su muerte, pero no siempre se da
el caso, como ya se mencionó en [«Derecho de autor cero»](https://marianaeguaras.com/derecho-de-autor-cero).
Esto hace que, pese a las intenciones del movimiento del _copyleft_,
en la actualidad distintas legislaciones interpreten sus licencias
como una extensión a los derechos de autor. Idea que parece un tanto
tergiversada, aunque quizá no lo sea tanto.

## La iniciativa del _copyfarleft_

Existe el derecho de autor y el carácter opcional de permitir el uso
«libre» de su obra. Por tanto, ¿qué problema hay en todo esto?

Para algunos críticos, esta «apertura» en el uso de la obra no toma
en cuenta factores políticos y económicos que afectan directamente
el bienestar de un autor: ¿qué pasa si una obra con _copyleft_ es
explotada de tal manera que un tercero obtiene un beneficio económico
que no es compartido con el autor?

Supongamos que una artista +++_X_+++ decide publicar su obra +++_Y_+++ con licencia
[+++CC-BY+++](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.es) —solo
pide atribución a la obra—. A continuación, una empresa +++_Z_+++ ve un
gran potencial comercial de +++_Y_+++, por lo que comienza con su explotación.
Por último, resulta que esta explotación ha dado grandes beneficios
económicos a +++_Z_+++ y, dado al tipo de licencia, esta no está comprometida
a pagarle regalías a +++_X_+++, acumulando así todos los beneficios.

Las palabras clave aquí son «explotación» y «acumulación»: para estos
críticos si bien **el _copyleft_** pretende intrínsecamente otro medio
de compartir y crear cultura, **no implica la eliminación de la explotación
de los artistas por parte de un sistema económico de acumulación de
capital**.

Es decir, **el _copyleft_** se queda corto al no querer ir más allá
de la manera en cómo se relacionan autores y consumidores. Peor aún,
**prolonga la idea capitalista del «libre** **mercado»** al buscar
disminuir o simplificar las funciones tradicionales de los Estados
—como la de ser un regulador entre el autor y su público o las entidades
que explotan su obra—.

Esto genera un problema ético de fondo: ¿*debe* la compañía +++_Z_+++ repartir
el capital acumulado con el artista +++_X_+++? Jurídicamente no tiene el
*deber* de hacerlo, pero desde un enfoque ético *debería* llevarlo
a cabo, de lo contrario, estaría prolongando la cadena de explotación
del «obrero/autor» por parte del «capitalista».

¿Qué se podría pensar si la artista +++_X_+++ no tiene otro medio de subsistencia
y, al mismo tiempo, la compañía +++_Z_+++ está lucrando de manera constante
con su obra _Y_? ¿Acaso no es la prolongación de una situación injusta?
Para evitar este problema, surge la iniciativa del _copyfarleft_,
la cual es también un juego de palabras que implica ir aún más a la
«izquierda» del espectro político del _copyleft_. La principal característica
de los tipos de licencia propuestos por esta iniciativa es la adición
del requisito «no-capitalista».

La [Licencia de Producción de Pares](https://endefensadelsl.org/ppl_deed_es.html)
sintetiza muy bien esta singularidad:

> No Capitalista - La explotación comercial de esta obra solo está
> permitida a cooperativas, organizaciones y colectivos sin fines de
> lucro, a organizaciones de trabajadores autogestionados, y donde no
> existan relaciones de explotación. Todo excedente o plusvalía 
> obtenidos por el ejercicio de los derechos concedidos por esta 
> Licencia sobre la Obra deben ser distribuidos por y entre los 
> trabajadores.

¿Qué problema puede tener este tipo de licencias? En un comienzo los
prejuicios hacia su propio discurso: son pocas las personas que tienen
empatía ante críticas socialistas, marxistas o anarquistas, más aún
en un ecosistema cultural definido a partir de subsidios estatales,
«empresas culturales» o el «emprendimiento individual».

## El _copyfarleft_ y el derecho de autor

Como licencia de uso, el _copyfarleft_ es tratado como un tipo de
licencia _copyleft_. Sin embargo, el apego a su criterio no-capitalista
puede no ser claro para la mayoría de las legislaciones.

¿Qué se entiende por «sin fines de lucro»: cualquier tipo de colectivo
o solo a las organizaciones no gubernamentales sin fines de lucro
debidamente registradas? ¿Qué se entiende por «autogestión»? ¿Qué
se interpreta por «explotación»?, etcétera…

No existe certeza jurídica sobre el respeto a este tipo de licencias;
sin embargo, el meollo no es de índole legislativa, sino política.
**El _copyfarleft_ tiene el interés de hacer explícito el espectro
político del autor y su obra**. Y **el seguimiento a su principio
no-capitalista es, ante todo, un acto ético y de respeto a estos principios**.
Y tú, ¿qué tanto te vas a la «derecha» o a la «izquierda»? ¿Son estas
tres tendencias hacia los derechos de autor completamente disímiles?

<aside class="espacio-arriba2">

###### Sobre esta entrada

* Título original: «_Copyright_, _copyleft_ y _copyfarleft_».
* Título en el _blog_ de Mariana: «Cómo difunde su obra un autor: 
  _copyright_, _copyleft_ y _copyfarleft_».
* Fecha de publicación: 20 de abril del 2018.
* [Redacción original](https://gitlab.com/NikaZhenya/entradas-eguaras/blob/master/18%20-%20Copyright,%20copyleft%20y%20copyfarleft/entrada.md).
* [Revisión de Mariana](https://marianaeguaras.com/como-difunde-su-obra-un-autor-copyright-copyleft-y-copyfarleft/).

</aside>
